\section{Sykliske grupper}

\begin{definition}
    En gruppe $(G, \ast)$ er \textit{abelsk} om
    for alle $g,h\in G$ har vi $g\ast h = h\ast g$.
    En operator som tilfredsstiller dette kalles \textit{kommutativ}.
\end{definition}

\begin{example}
    Alle eksemplene er med addisjon som gruppeoperator ovenfor er abelske.
    Generelt, om vi benevner en operator med symbolet ``$+$'' så er operatoren
    kommutativ.
\end{example}

\begin{example}
    Gruppen av invertible $(2\times 2)$-matriser under multiplikasjon
    $\mathrm{GL}_2(\mathbb R)$
    er ikke abelsk, siden til eksempel
    \[
        \begin{bmatrix}
            1 & 1\\
            0 & 1
        \end{bmatrix}
        \begin{bmatrix}
            1 & 0\\
            1 & 1
        \end{bmatrix}
        =
        \begin{bmatrix}
            1 & 1\\
            1 & 2
        \end{bmatrix}
    \]
    mens
    \[
        \begin{bmatrix}
            1 & 0\\
            1 & 1
        \end{bmatrix}
        \begin{bmatrix}
            1 & 1\\
            0 & 1
        \end{bmatrix}
        =
        \begin{bmatrix}
            2 & 1\\
            1 & 1
        \end{bmatrix}.
    \]
\end{example}

\begin{definition}
    La $g_1,\dots, g_n\subset G$ være et endelig antall elementer i $G$.
    Vi definerer \textit{gruppen generert av $g_1,\dots, g_n$}
    \[
        H = \langle g_1,\dots,g_n\rangle \subset G
    \]
    som den minste undergruppen av $G$ som inneholder alle elementene $g_1,\dots,g_n$.

    Om det finnes en $g\in G$ slik at $G = \langle g\rangle$ sier vi at $G$
    er en \textit{syklisk} gruppe.
\end{definition}

\begin{example}
    Heltallene $\mathbb Z$ er en syklisk gruppe generert av $1$.
    Alle undergruppene $n\mathbb Z\subset \mathbb Z$ er også sykliske generert av
    $n$.
\end{example}

\begin{lemma}\label{thm:cyclic-surjection}
    La $G$ være en gruppe.
    Da er $G$ syklisk hvis og bare hvis det finnes en surjektiv morfi
    $\mathbb Z\to G$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Anta det finnes en surjektiv avbildning $f\colon \mathbb Z\to G$.
    Da har vi at for alle $g\in G$ så finnes en $n\in \mathbb Z$ slik at
    $f(n) = f(1)^n = g$, så $G = \langle f(1)\rangle$.

    Anta at $G = \langle g \rangle$ for en $g\in G$.
    Vi konstruerer en avbildning $f\colon \mathbb Z\to G$
    gitt ved $n\mapsto g^n$.
    Åpenbart har vi at $\im f\subset G$,
    men $\im f$ er en undergruppe av $G$ og $g\in \im f$,
    så $\langle g\rangle\subset \im f$ siden $\langle g\rangle$
    er den minste undergruppen som inneholder $g$.
    Men $\langle g\rangle = G$,
    så dermed har vi at $\langle g \rangle = \im f = G$,
    så $f$ er surjektiv.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{thm:integer-subgroups}
    Undergruppene $k\mathbb Z = \langle k\rangle \subset \mathbb Z$
    er de eneste undergruppene $\mathbb Z$ har.
\end{corollary}
\begin{proof}
    La $k_1, \dots, k_n$ være en endelig samling elementer i $\mathbb Z$.
    Da finnes det heltall $c_1,\dots,c_n$ slik at $c_1 k_1 + \dots + c_n k_n = k$
    hvor $k = \mathrm{gcd}(k_1,\dots,k_n)$
    er største felles nevner for $k_1,\dots, k_n$.
    Dette følger fra Euclids algoritme.
    Da vil $\langle k_1,\dots, k_n\rangle = \langle k\rangle$.

    Et tilsvarende argument holder for uendelige samlinger $\{k_i\}$
    ved å velge en endelig delmengde.
\end{proof}

\begin{corollary}
    La $G$ være en syklisk gruppe.
    Da finnes en isomorfi $\mathbb Z / n\mathbb Z\to G$
    hvor $n = \# G$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Siden $G$ er syklisk finnes en surjektiv morfi $f\colon \mathbb Z\to G$
    ved \cref{thm:cyclic-surjection}.
    Vi har at $\ker f\subset \mathbb Z$ er en undergruppe,
    så det finnes en $n\in \mathbb Z$ slik at
    $\ker f = n\mathbb Z$ ved \cref{thm:integer-subgroups},
    så $\bar f\colon \mathbb Z / \ker f = \mathbb Z / n\mathbb Z\to G$
    er en isomorfi.
    Merk at en isomorfi er en bijeksjon, så $\# G = \# \mathbb Z / n\mathbb Z = n$.
\end{proof}

\begin{remark}
    De endelige gruppen $\mathbb Z / n\mathbb Z$ er en slags ``modell''
    for alle sykliske grupper av $n$ elementer,
    så vi kommer til å bruke den mye og skriver ofte bare
    \[
        \mathbb Z / n = \mathbb Z / n\mathbb Z.
    \]
\end{remark}

\begin{example}
    Enhetrøttene $\mu_n$ er en syklisk gruppe,
    så vi har en isomorfi $\mathbb Z / n \to \mu_n$.
\end{example}

\begin{theorem}[Kinesisk restteorem]\label{thm:chinese-remainder}
    La $n\in \mathbb Z$ og la $k_1,\dots, k_r\in \mathbb Z$ være en rekke heltall.
    Vi har naturlige morfier $f_i\colon \mathbb Z\to \mathbb Z / k_i$
    for alle $i=1,\dots,r$.
    La $n_i$ være restklassen til $n$ i $\mathbb Z / k_i$.
    Da har vi at $f_i(n^\prime) = n_i$ for alle $i=1,\dots,r$
    hvis og bare hvis $n - n^\prime\in k\mathbb Z$ hvor
    \[
        k
        = \mathrm{lcm}(k_1,\dots,k_r)
        = \frac {k_1\dots k_n}{\mathrm{gcd}(k_1,\dots,k_n)}.
    \]
\end{theorem}
\begin{proof}
    Siden
    $\mathrm{lcm}(k_1,\dots,k_r)
    = \mathrm{lcm}(k_1, \mathrm{lcm}(k_2,\dots,k_r))$
    viser vi resultatet ved induksjon på $r$.

    Om $r = 1$ er $\mathrm{lcm}(k_1) = k_1 = k$,
    så resultatet er umiddelbart.

    Før vi går videre observerer vi at vi kan omformulere teoremet
    ved hjelp av diagrammet
    \[\begin{tikzcd}
        \mathbb Z
        \rar
        \drar[swap]{f_1\times \dots\times f_r}
        &
        \mathbb Z / \mathrm{lcm}(k_1,\dots,k_r)
        \dar{\bar f_1\times\dots\times\bar f_r}
        \\
        &
        (\mathbb Z / k_1)\times \dots\times(\mathbb Z / k_r).
    \end{tikzcd}\]
    Teoremet sier at om vi har et element
    $(n_1,\dots,n_r)\in (\mathbb Z / k_1)\times\dots\times(\mathbb Z / k_r)$
    i bildet av $f_1\times\dots\times f_r)$
    så finnes en unik restklasse $n + (k\mathbb Z)$ slik at
    \[
        (\bar f_1\times\dots\times \bar f_r)(n + (k\mathbb Z)) = (n_1,\dots, n_r),
    \]
    altså har vi en isomorfi
    \[
        \mathbb Z / k\xrightarrow{\sim} \im (f_1\times\dots\times f_2).
    \]
    Tanken er at vi filtrerer dette bildet
    \[\begin{tikzcd}
        \mathbb Z
        \ar[bend right]{ddddr}
        \rar
        &
        \mathbb Z / \mathrm{lcm}(k_1,\dots,k_r)
        \dar
        \\
        &
        (\mathbb Z / k_1) \times (\mathbb Z / \mathrm{lcm}(k_2,\dots, k_r))
        \dar
        \\
        &
        (\mathbb Z / k_1)
        \times (\mathbb Z / k_2)
        \times (\mathbb Z / \mathrm{lcm}(k_3,\dots, k_r))
        \dar
        \\
        &
        \dots
        \dar
        \\
        &
        (\mathbb Z / k_1)
        \times\dots\times (\mathbb Z / k_r).
    \end{tikzcd}\]

    Anta at $f_i(n^\prime) = n_i$ for alle $i=2,\dots, r$ hvis og bare
    hvis $n^\prime - n\in k^\prime \mathbb Z$ hvor
    $k^\prime = \mathrm{lcm}(k_2,\dots,k_r)$.
    Anta også at $f_1(n^\prime) = n_1$.
    Da har vi at
    \[
        n = n_1 + k_1 m_1 = n^\prime + k^\prime m_2
    \]
    og $n^\prime = n_1 + k_1 m_1^\prime$,
    så
    \[
        n - n^\prime = k_1 (m_1 - m_1^\prime) = k^\prime m_2.
    \]
    Merk at $k_1 | n - n^\prime$,
    og $k^\prime | n - n^\prime$,
    så $\mathrm{lcm}(k_1, k^\prime) = k | n - n^\prime$,
    så $n - n^\prime \in k\mathbb Z$.
\end{proof}

\subsubsection*{Oppgaver}
\begin{enumerate}
    \item La $A$ være en abelsk gruppe og $H\subset A$ en undergruppe.
        \begin{enumerate}
            \item Vis at $H$ er abelsk.
            \item Vis at $H$ er en normal undergruppe.
        \end{enumerate}
    \item La $n, m$ være heltall.
        Vi har sett at om $m\mid n$ så finnes en injeksjon
        $\mathbb Z / m \hookrightarrow \mathbb Z / n$
        som identifiserer $\mathbb Z / m$ som en undergruppe av $\mathbb Z / n$.
        \begin{enumerate}
            \item Vis at dersom $\mathrm{gcd}(n, m) = 1$ så er den eneste morfien
                $\mathbb Z / m \to \mathbb Z / n$ den som sender hele
                $\mathbb Z / m$ på $0$.
            \item Vis at dersom $\mathrm{gcd}(n, m) = d$ så kan alle morfier
                $f\colon \mathbb Z / m \to \mathbb Z / n$ faktoriseres som
                \[
                    \mathbb Z / m
                    \xrightarrow{g} \mathbb Z / d
                    \xhookrightarrow{i} \mathbb Z / n,
                \]
                det vil si $f$ kan skrives som $f = i\circ g$.
        \end{enumerate}
        La $G$ være en gruppe. En \textit{ekte} undergruppe $H \subset G$
        er en undergruppe slik at $H\neq \{e_H\}$ og $H\neq G$.
        \begin{enumerate}[resume]
            \item Vis at $\mathbb Z / p$ ikke har noen ekte undergrupper.
                En gruppe uten ekte undergrupper kalles en \textit{simpel} gruppe.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
Ta for deg en endelig syklisk gruppe $\mathbb Z / n\mathbb Z$.
Multiplikasjon gir oss en avbildning
$\mu\colon \mathbb Z\times \mathbb Z\to \mathbb Z$
gitt ved $(a,b)\mapsto ab$.
Om vi tar $a^\prime, b^\prime$ slik at
$a^\prime - a, b^\prime - b\in n\mathbb Z$,
det vil si at det finnes $k, l\in \mathbb Z$ slik at
$a^\prime = a + kn$ og $b^\prime = b + lb$,
så har vi at
\[\begin{aligned}
    \mu(a^\prime, b^\prime)
    &= \mu(a + kn, b + ln)
    \\
    &= (a + kn)(b + ln)
    \\
    &= ab + (al + bk + kln)n
    \\
    &= \mu(a, b) + (al + bk + kln)n,
\end{aligned}\]
så $\mu(a^\prime, b^\prime) - \mu(a, b) \in \mathbb Z$.
Det følger at vi kan lage en morfi $\hat\mu$ som passer i diagrammet
\[\begin{tikzcd}
    \mathbb Z\times \mathbb Z
    \rar{\mu}
    \dar
    &
    \mathbb Z
    \dar
    \\
    (\mathbb Z / n\mathbb Z)\times(\mathbb Z / n\mathbb Z)
    \rar{\hat\mu}
    &
    \mathbb Z,
\end{tikzcd}\]
altså kan vi definere multiplikasjon på $\mathbb Z / n\mathbb Z$ også.
\begin{enumerate}[resume]
    \item Vis at om $\mathrm{gcd}(a, n) = d$ så finnes det en
        $b$ slik at $\bar\mu(a, b) = d\in \mathbb Z / n\mathbb Z$.
        Spesielt om $n = p$ er et primtall så finnes det for alle
        \[
            a \in (\mathbb Z / p\mathbb Z)\setminus\{0\}
            = {(\mathbb Z / n\mathbb Z)}^\times
        \]
        et element $b\neq 0$ slik at $\overline\mu(a, b) = 1$,
        det vil si at multiplikasjon $\bar\mu$ på
        ${(\mathbb Z / p\mathbb Z)}^\times$ har inverselementer,
        så $({(\mathbb Z / p\mathbb Z)}^\times, \bar\mu)$ danner en gruppe.
    \item Vi benevner $\bar\mu$ ovenfor som $\times$ og skriver
        $\bar\mu(a,b)$ bare som $ab$.
        Vis at $({(\mathbb Z / p\mathbb Z)}^\times, \times)$ er syklisk,
        så
        \[
            ({(\mathbb Z / p\mathbb Z)}^\times, \times)
            \cong (\mathbb Z / (p - 1)\mathbb Z, +).
        \]
\end{enumerate}
\begin{remark}
    Denne isomorfien er viktig for flere kryptografiske algoritmer,
    slik som Diffie-Hellman,
    for selv om det ser ut som vi jobber over gruppen $\mathbb Z / p\mathbb Z$,
    så jobber vi over den multiplikativt.
    Det handler i prinsipp om at vi jobber over ${(\mathbb Z / p\mathbb Z)}^\times$
    slik at vi har en komplisert måte å jobbe med $\mathbb Z / (p - 1)\mathbb Z$.
\end{remark}

Selv om $n$ ikke er et primtall kan vi definere en gruppe under multiplikasjon
som en del av $\mathbb Z / n\mathbb Z$.
La
\[
    {(\mathbb Z / n\mathbb Z)}^\times
    = \{ a\mid \mathrm{gcd}(a, n) = 1\}.
\]
Merk at denne definisjonen sammenfaller med vår
tidligere definisjon når $n$ er et primtall.
\begin{enumerate}[resume]
    \item La $n = p_1\dots p_r$ være en faktorisering av $n$
        slik at $p_i$ er primtall for alle $i=1,\dots,r$.
        Vis at $\# {(\mathbb Z / n\mathbb Z)}^\times = (p_1 - 1)\dots(p_r - 1)$.
\end{enumerate}
