\section{Endelige abelske grupper}

\begin{definition}
    La $G$ være en gruppe.
    En undergruppe $H\subset G$ er \textit{ekte}
    om $H\neq \{e\}$ og $H\neq G$.

    En gruppe $G$ er \textit{simpel} om $G$ ikke har noen ekte undergrupper.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Om $A$ er en endelig abelsk gruppe, og $\# A$ er et primtall,
    da er $A$ simpel.
\end{theorem}

\begin{lemma}\label{thm:binomial-identity}
    La $x,y\in \mathbb Z$  og $n \geq 1$ være heltall.
    Da har vi formelen
    \[
        (x + y)^n = \sum_{i = 0}^n \binom n i x^i y^{n - i}.
    \]
\end{lemma}

Av og til tar vi dette som definisjonen av \textit{binomialkoeffisientene}
$\binom n m$,
men om vi heller bruker definisjonen fra Pascals trekant $\binom n 0 = \binom n n = 1$
for alle $n\in\mathbb N$ og $\binom n {m - 1} + \binom n m = \binom {n + 1} m$
for alle $n, m$ kan vi vise \cref{thm:binomial-identity} ved induksjon som følger.
\begin{proof}
    Tilfellet $n = 1$ er enkelt siden
    $(x + y)^1 = x + y$ og $\binom 1 0 = \binom 1 1 = 1$.

    Anta $(x + y)^k = \sum_{i = 0}^k \binom k i x^i y^{k - i}$.
    Vi har
    \[\begin{aligned}
        (x + y)^{k + 1}
        &=  (x + y)(x + y)^k
        \\
        &= (x + y)\sum_{i = 0}^k \binom k i x^i y^{k - i}
        \\
        &= \sum_{i = 0}^k \binom k i x^{i + 1} y^{k - i}
        + \sum_{i = 0}^k \binom k i x^{i} y^{k - i + 1}
        \\
        &= \sum_{i = 1}^{k + 1} \binom k {i - 1} x^{i} y^{(k + 1) - i}
        + \sum_{i = 0}^k \binom k i x^{i} y^{(k + 1) - i}
        \\
        &= \sum_{i = 0}^{k + 1} \binom {k + 1} i x^{i} y^{(k + 1) - i}
    \end{aligned}\]
\end{proof}

\begin{corollary}{Fermats lille teorem}
    La $p$ være et primtall.
    Da har vi at
    \[
        a^p \cong a \mod p
    \]
    for alle $a\in \mathbb Z$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Vi definerer en avbildning $\pi_p\colon \mathbb Z / p\to\mathbb Z / p$
    ved $a\mapsto a^p$.
    La $a,b\in \mathbb Z$.
    Vi ser at
    \[\begin{aligned}
        \pi_p(a + b)
        &= (a + b)^p
        \\
        &= \sum_{i = 0}^p \binom p i a^i b^{p - i}
        \\
        &= a^p + b^p
        \\
        &= \pi_p(a) + \pi_p(b)
    \end{aligned}\]
    siden $p|\binom p i$ for $i\neq 0, p$,
    så $\pi_p$ er en morfi.
    Vi ser også at $\pi_p(1) = 1^p = 1$,
    og det er bare \`en morfi $\mathbb Z / p\to \mathbb Z / p$
    som tilfredsstiller dette, nemlig identiteten $\id_{\mathbb Z / p}$,
    så $\pi_p = \id_{\mathbb Z / p}$.
\end{proof}

\subsubsection*{Oppgaver}
