\section{Gruppeteori}

\subsection{Grunnleggende notasjon og mengdeteori}


\begin{definition}
    En \textit{mengde} er en samling objekter $S$ hvor vi kan for
    ethvert objekt $e$ vite om $e$ tilhører $S$, skrevet $e\in S$,
    eller ikke, skrevet $e\notin S$.

    Objektene som tilhører en mengde kalles \textit{elementene}
    i mengden.
\end{definition}

Vi noterer ofte en mengde med elementene den inneholder,
til eksempel skriver vi de naturlige tallene som
\[
    \mathbb N = \{0, 1, 2, \dots\}.
\]
\begin{example}
    De naturlige tallene $\mathbb N$, heltallene $\mathbb Z$,
    de rasjonale tallene $\mathbb Q$,
    de reelle tallene $\mathbb R$
    og de komplekse tallene $\mathbb C$ danner alle mengder.

    Det finnes en tom mengde $\emptyset = \{\}$,
    og vi kan lage mengder av mengder,
    slik som mengden av den tomme mengden $\{\emptyset\}\neq\emptyset$.
\end{example}

Det finnes også samlinger av objekter som ikke danner mengder.
\begin{example}
    Samlingen av alle mengder som ikke inneholder seg selv er ikke en mengde.
    Om vi snakker om samlinger som ikke er mengder fremhever vi ofte at de ikke
    er mengder ved å bruke for eksempel klammeparenteser,
    så denne samlingen kan skrives som
    \[
        \left[
            S
            \mid
            S\notin S
        \right]
    \]
\end{example}

\begin{remark}
    Et element er enten med i en mengde eller ikke
    -- det finnes ingen id\`e om flere av det samme elementet i en mengde.
    Altså om vi har $S = \{a,b\}$, men $a = b = 1$,
    så vil $S = \{1\}$.

    Om vi vil ha flere elementer, og samtidig bryr oss om rekkefølgen av elementer
    så bruker vi en \textit{tuppel} $(a,b)$,
    så om $a = b = 1$ har vi $(a, b) = (1,1) \neq (1)$,
    men for $a\neq b$ har vi $(a, b)\neq (b, a)$.
\end{remark}

\begin{definition}
    En \textit{avbildning} $f\colon A\to B$ mellom to mengder er en
    regel som for ethvert element $a\in A$ assosierer et element
    $b = f(a)\in A$.

    Vi kaller $A$ \textit{definisjonsmengden} til $f$
    og $B$ \textit{verdimengden}.
    Vi definerer også en delmengde av $B$
    \[
        \im f = \{b\in B\mid \mbox{det finnes $a\in A$ slik at } f(a) = b\}
        \subset B
    \]
    som vi kaller \textit{bildet} av $f$.

    Vi tegner ofte opp avbildninger som piler,
    så om vi har flere mengder $A, B, C$, men flere avbildninger
    $f\colon A\to B, g\colon A\to C, h\colon B\to C$
    imellom seg kan vi tegne det opp som
    \[
        \begin{tikzcd}
            A
            \ar{rr}{f}
            \ar{rd}{g}
            &&
            B
            \ar{ld}{h}
            \\
            &
            C.
        \end{tikzcd}
    \]
\end{definition}

For ethvert element $a\in A$ finnes det bare \`en verdi for $f(a)\in B$.
Derimot kan flere verdier $a, a^\prime$ avbilde på samme verdi
$f(a) = f(a^\prime)$.

\begin{example}
    For enhver mengde $A$ finnes det en naturlig avbildning
    $\id_A\colon A\to A$ som sender hvert element $a\in A$
    på seg selv $a\mapsto a$
\end{example}

\begin{remark}
    Merk at for enhver mengde $A$ så finnes det
    nøyaktig en avbildning $\emptyset \to A$,
    men det finnes ingen avbildning $A\to \emptyset$ med mindre $A = \emptyset$.
\end{remark}

\begin{example}
    Om vi har to avbildninger $A\xrightarrow{f} B\xrightarrow{g} C$
    kan vi lage en ny avbildning $g\circ f\colon A\to C$
    ved å sende $g\circ f(a) = g(f(a))$ for alle $a\in A$.
\end{example}

\begin{definition}
    En avbildning $f\colon A\to B$ er \textit{injektiv} om for alle $a,b\in A$ med $a\neq b$
    så er $f(a)\neq f(b)$.
    Om $f$ er injektiv skriver vi ofte pilen som $f\colon A\hookrightarrow B$
    og sier at $f$ er en \textit{inklusjon}.

    Avbildningen er \textit{surjektiv} om for alle $b\in B$ så finnes en $a\in A$
    slik at $f(a) = b$.
    Om $f$ er surjektiv skriver vi noen ganger pilen som
    $f\colon A\twoheadrightarrow B$ og sier at $f$ er en \textit{surjeksjon}.

    Om $f$ er både injektiv og surjektiv sier vi den er \textit{bijektiv}
    og sier $f$ er en \textit{bijeksjon}.
\end{definition}

\begin{lemma}\label{thm:set-inverse-function}
    Om $f\colon A\to B$ er en bijeksjon så finnes en unik avbildning
    $g\colon B\to A$ slik at $f\circ g = \id_B$ og $g\circ f = \id_A$,
    dvs.
    $f(g(b)) = b$ for alle $b\in B$ og $g(f(a)) = a$ for alle $a\in A$.
    Vi kaller $g$ \textit{inversavbildningen} til $f$ og skriver $f^{-1} = g$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Definer en regel $g\colon B\to A$ som for hver $b\in B$ finner en $a\in A$
    slik at $f(a) = b$.
    En slik $a$ finnes alltid for enhver $b$ siden $f$ er surjektiv.

    La $g^\prime$ være en annen funksjon konstruert på samme måte,
    det vil si $g^\prime$ tilfredsstiller $f(g^\prime(b)) = b$ for alle $b\in B$.
    Men $f(g(b)) = b = f(g^\prime(b))$ og $f$ er injektiv, så $g(b) = g^\prime(b)$
    for alle $b\in B$, så $g = g^\prime$.
\end{proof}

\begin{example}
    For en mengde $A$ er $\id_A$ en bijeksjon,
    og inversavbildningen er avbildningen selv $\id_A = \id_A^{-1}$.
\end{example}

\begin{example}
    Vi kan ta \textit{snitt} og \textit{union} av mengder for å skape nye mengder.
    Snittet av to mengder $A,B$ er mengden av elementer som ligger i både $A$ og $B$
    \[
        A\cap B = \{ e\mid e\in A\mbox{ og } e\in B\},
    \]
    mens unionen er mengden av elementer i enten $A$ eller $B$
    \[
        A\cup B = \{ e\mid e\in A\mbox{ eller } e\in B\}.
    \]

    Når vi tar snitt og union følger det med naturlige inklusjoner
    \[\begin{tikzcd}
        A\cap B
        \rar[hook]
        \dar[hook]
        & B
        \dar[hook]
        \\
        A
        \rar[hook]
        &
        A\cup B
    \end{tikzcd}\].
    Disse er så naturlige at vi benevner dem som $A\cap B\subset A,B\subset A\cup B$
    utenfor diagrammer, altså er snittet $A\cap B$
    en \textit{delmengde} av $A$ (og $B$),
    og $A$ (og $B$) er en delmengde av $A\cup B$.
\end{example}

\begin{example}
    Vi har $\{1,\dots,10\}\cap \{5,\dots,15\} = \{5, 6, 7, 8, 9, 10\}$,
    og $\{1,\dots, 10,\}\cup \{5,\dots, 15\} = \{1,\dots, 15\}$.
\end{example}

\begin{definition}
    Vi kan ta \textit{komplementet} av to mengder $A, B$
    \[
        A\setminus B = \{ a\in A\mid a\notin B\} \subset A.
    \]
\end{definition}

\begin{example}
    Vi kan ta produktet av to mengder $A, B$.
    Dette er mengden
    \[
        A\times B = \{
            (a,b)\mid a\in A,\, b\in B
        \}.
    \]
    Her følger også med noen avbildninger
    \[\begin{tikzcd}
        A
        \rar[<-]{p}
        &
        A\times B
        \rar{q}
        &
        B
    \end{tikzcd}\]
    hvor $p\colon (a,b)\mapsto a$ og $q\colon (a,b)\mapsto b$ er
    projeksjonene til første og andre element henholdsvis.
\end{example}

\begin{example}
    Produktmengden til $\{0,\dots,9\}$ med seg selv består av hunder elementer,
    og vi har en bijeksjon $\{0,\dots,9\}\times\{0,\dots,9\}\to \{0,\dots,99\}$
    gitt ved $(n, m)\mapsto 10n + m$.
\end{example}

\begin{definition}
    Vi kan snakke om størrelsen på en mengde $A$ -- altså \textit{kardinaliteten}
    til mengden, som vi benevner $|A|$ eller $\# A$.
    Om $A$ inneholder et endelig antall elementer,
    så er $\# A$ antall elementer i $A$.
    Om $A$ ikke er endelig kan vi fortsatt snakke om kardinaliteten til $A$,
    og vi kan sammenligne kardinaliteter,
    for om det finnes en inklusjon $A\hookrightarrow B$
    kan vi si $\# A\leq \# B$,
    og om det finnes en bijeksjon så har vi $\# A = \# B$.
\end{definition}

\begin{example}
    Vi har
    \[
        \mathbb N
        \subset \mathbb Z
        \subset \mathbb Q
        \subset \mathbb R
        \subset \mathbb C
    \]
    så åpenbart har vi
    \[
        \#\mathbb N
        \leq \#\mathbb Z
        \leq \#\mathbb Q
        \leq \#\mathbb R
        \leq \#\mathbb C,
    \]
    men det viser seg at
    \[
        \#\mathbb N
        = \#\mathbb Z
        = \#\mathbb Q
        < \#\mathbb R
        = \#\mathbb C.
    \]
    Merk at $\mathbb Z$ og $\mathbb R$ har forskjellig kardinalitet,
    men begge er uendelige.
    Vi benevner den første uendeligheten med $\aleph_0 = \#\mathbb Z$,
    og den sistnevnte som $\aleph_1 = \#\mathbb R$.
\end{example}

\begin{example}
    La $A, B$ være to mengder.
    Vi kan lage mengden av alle avbildninger fra $A$ til $B$
    \[
        \mathrm{Map}(A,B) = \{f\colon A\to B\}.
    \]
    Vi sier to avbildninger $f,g\colon A\to B$
    er like om $f(a) = g(a)$ for alle $a\in A$.
\end{example}

\subsubsection*{Oppgaver}

\begin{enumerate}
    \item Vis at om $f\colon A\hookrightarrow B$ er en injeksjon
        så finnes en $g\colon B\twoheadrightarrow A$ slik at
        $g\circ f = \id_A$.
        Er den unik?
    \item La $A\xrightarrow{f} B\xrightarrow{g} C$ være to avbildninger.
        \begin{enumerate}
            \item
                Anta $g\circ f$ er surjektiv.
                Vis at da må $f$ være surjektiv.
            \item
                Anta $g\circ f$ er injektiv.
                Vis at da må $f$ være injektiv.
            \item
                Om $g\circ f$ er en bijeksjon, må $f$ eller $g$ være en bijeksjon?
        \end{enumerate}
    \item La $U$ være en mengde, og $A, B\subset U$ to delmengder.
        Vis identiteten
        \[
            U\setminus(A\cap B) = (U\setminus A)\cup (U\setminus B).
        \]
    \item La $A, B$ være to endelige mengder, og la $n = \# A$ og $m=\# B$,
        vis at da er $\# \mathrm{Map}(A,B) = m^n$.
        Dette motiverer hvorfor flere forfattere velger å skrive
        $\mathrm{Map}(A,B) = B^A$.
    \item La $\mathrm{Bij}(A)$ benevne mengden av bijeksjoner $s\colon A\to A$,
        og la $f\colon A\to B$ være en bijeksjon.
        Vis at avbildningen $\tilde f\colon \mathrm{Bij}(A)\to \mathrm{Bij}(B)$
        gitt ved $s\mapsto f\circ s\circ f^{-1}$ er en bijeksjon.
\end{enumerate}
Mengdeteoretisk definerer vi ofte en avbildning $A\to B$ som en samling data
$(A, B, \Gamma)$ med $\Gamma\subset A\times B$ slik at for alle $a\in A$
så finnes en unik $b\in B$ slik at $(a,b)\in \Gamma$.
Denne delmengden $\Gamma$ kalles \textit{grafen} til funksjonen,
for om vi skal gi den tilhørende ``regelen'' $f$ får vi $f(a) = b$
for alle $(a,b)\in \Gamma$.

\begin{remark}
    Merk at for en $A\to B$ er både $A$ og $B$ del av
    dataen, så for to avbildninger $f, g$ med definisjonsmengde
    $A$ og samme graf $\Gamma_f = \Gamma_g$ så kan de være forskjellige
    om de har forskjellige verdimengder $B_f, B_g$,
    til eksempel om $B_g\subsetneq B_f$.
\end{remark}
\begin{example}
    La $f\colon \mathbb Z\to \mathbb Z$ og
    $g\colon \mathbb Z\to 2\mathbb Z$
    hvor
    \[
        2\mathbb Z = \{2n \mid n\in \mathbb Z\}\subset \mathbb Z.
    \]
    Både $f$ og $g$ er gitt ved $f(n) = g(n) = 4n$ for alle $n\in \mathbb Z$,
    så de har samme bilde i $\im f = \im g\subset\mathbb Z$,
    men de har forskjellig verdimengde, så $f\neq g$.
\end{example}
\begin{enumerate}[resume]
    \item
        \begin{enumerate}
            \item Hva betyr det for $\Gamma$ at $f$ er injektiv?
            \item Hva betyr det for $\Gamma$ at $f$ er surjektiv?
            \item Kan du bevise \cref{thm:set-inverse-function} på en annen
                måte ved å bruke denne nye definisjonen av en avbildning?
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Gruppeteori}

\begin{definition}
    En \textit{gruppe} $(G,\ast)$ er en mengde $G$ sammen med en avbildning
    $\ast\colon G\times G\to G$.
    For to elementer $g, h\in G$ skriver vi $\ast(g,h)$ som $g\ast h$.
    Paret $(G, \ast)$ må tilfredsstille at
    \begin{itemize}
        \item det finnes et element $e\in G$ hvor for alle $g\in G$
            har vi $e\ast g = g\ast e = g$.
            Dette elementet er unikt med denne egenskapen (vis dette!)
            og kalles \textit{identitetselementet} $e_G = e \in G$.
        \item for $g, h, i\in G$ har vi
            $g\ast (h\ast i) = (g\ast h)\ast i$, og
        \item for hver $g$ finnes et element $h\in G$
            slik at $g \ast h = e$.
            Dette elementet $h$ er unikt med denne egenskapen (vis dette!)
            og vi benevner det $h = g^{-1}$.
    \end{itemize}
    Vi sier at $\ast$ er \textit{gruppeoperatoren} til gruppen $(G,\ast)$.
\end{definition}

For å gjøre notasjonen enklere skriver vi ofte bare $G$ for gruppen $(G,\ast)$
når gruppeoperatoren er åpenbar.
Vi forkorter ofte også $g\ast h$ som $gh$.

\begin{definition}
    En avbildning $f\colon G\to H$ mellom to grupper
    er en \textit{morfi} om
    \begin{itemize}
        \item $f(e_G) = e_H$, og
        \item for alle $g, g^\prime\in G$ har vi $f(gg^\prime) = f(g)f(g^\prime)$.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
    En delmengde $H\subset G$ av en gruppe $(G, \ast)$ er en \textit{delgruppe}
    om
    \begin{itemize}
        \item $e\in H$,
        \item for alle $h, h^\prime \in H$ er $h\ast h^\prime\in H$,
            og
        \item for alle $h\in H$ er $h^{-1}\in H$.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
    Inklusjonen av en delgruppe $H\subset G$
    \[
        H\hookrightarrow G
    \]
    er en morfi.
\end{remark}

\begin{example}
    Vi kjenner allerede til mange eksempler på grupper,
    slik som kjeden av delmengder
    \[
        \mathbb Z
        \subset \mathbb Q
        \subset \mathbb R
        \subset \mathbb C
    \]
    hvor vi lar $\mathbb C = (\mathbb C, +)$ være en gruppe under addisjon
    danner en kjede av delgrupper.
    Merk at $\mathbb N$ ikke er en gruppe under addisjon siden det ikke finnes
    invers elementer.

    Om vi fjerner $0$ fra alle mengdene
    \[
        \mathbb Q^\times
        \subset \mathbb R^\times
        \subset \mathbb C^\times
    \]
    og utruster $\mathbb C$ med multiplikasjon isteden,
    så danner dette en kjede med delgrupper.
\end{example}

\begin{example}
    Om $(G, \ast_G), (H, \ast_H)$ er to grupper så danner $(G\times H, \ast)$
    en gruppe hvor $\ast$ er operatoren
    \[
        (g, h)\ast (g^\prime, h^\prime)
        = (g \ast_G g^\prime, h\ast_H h^\prime).
    \]
    Til eksempel er det reelle planet $\mathbb R^2$ en gruppe under vektor-addisjon.
\end{example}

\begin{example}
    La $\mathrm{Bij}(A)$ være mengden av bijeksjoner $A\to A$.
    Da er $(\mathrm{Bij}(A), \circ)$ en gruppe.
\end{example}

\begin{example}
    Mengden $\mathrm{Mat}_{2\times 2}$ av $(2\times 2)$-matriser under addisjon
    danner en gruppe.
\end{example}

\begin{example}
    Mengden $\mathrm{GL}_2(\mathbb R)$ av inverterbare $(2\times2)$-matriser
    med koeffisienter i $\mathbb R$
    danner en gruppe under matrise multiplikasjon.
\end{example}

\todo{Bilde og kjerne}

\subsubsection*{Oppgaver}
\begin{enumerate}
    \item Finn enhetselementet og inverselementene til alle eksemplene på
        grupper nevnt ovenfor.
    \item Vis at det bare finnes ett element $e\in G$ slik
        at $e \ast g = g\ast e = g$ for alle $g\in G$,
        altså at identitetselementet er unikt.
    \item Vis at for enhver $g\in G$ så finnes det bare ett element
        $h\in G$ slik at $gh = e$.
    \item Vis at for en morfi $f\colon G\to H$
        så har vi for alle $g\in G$ at $f(g^{-1}) = {f(g)}^{-1}$.
\end{enumerate}

\subsection{Mer om grupper}

\begin{definition}
    En gruppe $(G, \ast)$ er \textit{abelsk} om
    for alle $g,h\in G$ har vi $g\ast h = h\ast g$.
\end{definition}

\begin{example}
    Alle eksemplene er med addisjon som gruppeoperator ovenfor er abelske.
    Generelt, om vi benevner en operator med symbolet ``$+$'' så er operatoren
    kommutativ.
\end{example}

\begin{example}
    Gruppen av inverterbare $(2\times 2)$-matriser under multiplikasjon
    $\mathrm{GL}_2(\mathbb R)$
    er ikke abelsk, siden til eksempel
    \[
        \begin{bmatrix}
            1 & 1\\
            0 & 1
        \end{bmatrix}
        \begin{bmatrix}
            1 & 0\\
            1 & 1
        \end{bmatrix}
        =
        \begin{bmatrix}
            1 & 1\\
            1 & 2
        \end{bmatrix}
    \]
    mens
    \[
        \begin{bmatrix}
            1 & 0\\
            1 & 1
        \end{bmatrix}
        \begin{bmatrix}
            1 & 1\\
            0 & 1
        \end{bmatrix}
        =
        \begin{bmatrix}
            2 & 1\\
            1 & 1
        \end{bmatrix}.
    \]
\end{example}

\begin{definition}
    La $H\subset G$ være en undergruppe.
    Et \textit{coset} av $H$ i $G$ er en mengde på formen
    \[
        gH = \{gh\mid h\in H\}
    \]
    for en $g\in H$.
    Merk at $g\in gH$ siden $e\in H$.
\end{definition}

\begin{lemma}
    La $g, g^\prime$ være to elementer i $G$,
    og la $H\subset G$ være en undergruppe av $G$.
    Vi har
    \[
        gH = g^\prime H
    \]
    hvis og bare hvis $g^{-1} g^\prime\in H$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Anta at $g H = g^\prime H$,
    så for alle $h\in H$ finnes en $h^\prime\in H$
    slik at $gh = g^\prime h^\prime$,
    men da kan vi regne
    \[\begin{aligned}
        gh &= g^\prime h^\prime \\
        g^{-1} gh = h
           &= g^{-1} g^\prime h^\prime \\
        h {(h^\prime)}^{-1}
           &= g^{-1} g^\prime h^\prime {(h^\prime)}^{-1}
            = g^{-1} g^\prime
    \end{aligned}\]
    så $g^{-1}g^\prime = h {(h^\prime)}^{-1}\in H$ siden $H$ er en delgruppe.

    For den andre veien anta at $g^{-1} g^\prime \in H$.
    Anta for motsigelse at $gH\neq g^\prime H$,
    så ved symmetri kan vi anta (``uten tap av generalitet'')
    at det finnes et element $gh\in gH$
    \todo{Er setminus definert?}
    slik at $gh\notin g^\prime H$.
    Men $g^{-1} g^\prime \in H$,
    så $h^\prime = {(g^{-1} g^\prime)}^{-1} h\in H$,
    så $gh = g (g^{-1}g^\prime) h^\prime = g^\prime h^\prime \in g^\prime H$,
    men vi antok at $gh\notin g^\prime H$, så vi har en motsigelse.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{thm:coset-no-partial-intersection}
    Om $gH\cap g^\prime H\neq \emptyset$ så har vi $gH = g^\prime H$.
\end{corollary}

\begin{corollary}
    Cosetene til $H\subset G$ danner en \textit{partisjon} av $G$,
    det vil si vi kan finne en \textbf{delmengde} (ikke en gruppe) elementer
    $S\subset G$ slik at $gH \cap g^\prime H = \emptyset$ for alle $g,g^\prime\in S$
    med $g\neq g^\prime$, og
    \[
        \bigcup_{g\in S} gH = G.
    \]
\end{corollary}
\begin{proof}
    La $\mathcal S$ være mengden delmengder $S\subset G$ slik at
    for alle $g,g^\prime \in G$ så har vi $gH\cap g^\prime = \emptyset$
    for $g\neq g^\prime$.
    Anta $\tilde S\in \mathcal S$ er maksimal, det vil si det finnes ingen
    $S\in \mathcal S$ slik at $\tilde S\subsetneq S$.
    Vi påstår at $\bigcup_{g\in \tilde S} gH = G$.
    Anta for motsigelse at det finnes en $g^\prime\in G$ slik at
    $g^\prime\notin \bigcup_{g\in \tilde S} gH$.
    Da har vi at $g^\prime H\cap gH = \emptyset$ for alle $g\in \tilde S$,
    for ellers har vi $g^\prime \in gH$ ved \cref{thm:coset-no-partial-intersection},
    men da har vi at $\tilde S\cup \{g^\prime\}\in\mathcal S$
    som motsier at $\tilde S$ er maksimal,
    så det finnes ingen slik $g^\prime$ og $\bigcup_{s\in\tilde S} gH = G$.
\end{proof}

\begin{remark}
    Hvordan vet vi egentlig at det i det hele tatt finnes en maksimal
    mengde $\tilde S$ i $\mathcal S$?
    Om gruppen er uendelig kan man tenke seg at vi alltid
    har plass til å legge til flere og flere elementer til $\tilde S$,
    på samme måte som vi alltid kan
\end{remark}

\begin{definition}
    En delgruppe $H\subset G$ er \textit{normal}
    dersom
    \[
        gH = Hg = \{hg\mid h\in H\}
    \]
    for alle $g\in G$.
\end{definition}

\begin{lemma}
    La $f\colon G\to H$ være en morfi.
    Da er $\ker f\subset G$ en normal delgruppe.
\end{lemma}
\begin{proof}
    \todo[inline]{Bevis dette}
    \todo{Definer kerne og bilde av en gruppe.}
\end{proof}

\subsubsection*{Oppgaver}

\begin{enumerate}
    \item Bevis \cref{thm:coset-no-partial-intersection}
\end{enumerate}

\subsection{Endelige abelske grupper}

\begin{definition}
    La $G$ være en gruppe.
    En delgruppe $H\subset G$ er \textit{ekte}
    om $H\neq \{e\}$ og $H\neq G$.

    En gruppe $G$ er \textit{simpel} om $G$ ikke har noen ekte delgrupper.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Endelige grupper av prim orden er simple.
    \todo{Er dette relevant?}
\end{theorem}

\begin{lemma}\label{thm:binomial-identity}
    La $x,y\in \mathbb Z$  og $n \geq 1$ være heltall.
    Da har vi formelen
    \[
        (x + y)^n = \sum_{i = 0}^n \binom n i x^i y^{n - i}.
    \]
\end{lemma}

Av og til tar vi dette som definisjonen av \textit{binomialkoeffisientene}
$\binom n m$,
men om vi heller bruker definisjonen fra Pascals trekant $\binom n 0 = \binom n n = 1$
for alle $n\in\mathbb N$ og $\binom n {m - 1} + \binom n m = \binom {n + 1} m$
for alle $n, m$ kan vi vise \cref{thm:binomial-identity} ved induksjon som følger.
\begin{proof}
    Tilfellet $n = 1$ er enkelt siden
    $(x + y)^1 = x + y$ og $\binom 1 0 = \binom 1 1 = 1$.

    Anta $(x + y)^k = \sum_{i = 0}^k \binom k i x^i y^{k - i}$.
    Vi har
    \[\begin{aligned}
        (x + y)^{k + 1}
        &=  (x + y)(x + y)^k
        \\
        &= (x + y)\sum_{i = 0}^k \binom k i x^i y^{k - i}
        \\
        &= \sum_{i = 0}^k \binom k i x^{i + 1} y^{k - i}
        + \sum_{i = 0}^k \binom k i x^{i} y^{k - i + 1}
        \\
        &= \sum_{i = 1}^{k + 1} \binom k {i - 1} x^{i} y^{(k + 1) - i}
        + \sum_{i = 0}^k \binom k i x^{i} y^{(k + 1) - i}
        \\
        &= \sum_{i = 0}^{k + 1} \binom {k + 1} i x^{i} y^{(k + 1) - i}
    \end{aligned}\]
\end{proof}

\begin{corollary}{Fermats lille teorem}
    La $p$ være et primtall.
    Da har vi at
    \[
        a^p \cong a \mod p
    \]
    for alle $a\in \mathbb Z$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Vi definerer en avbildning $\pi_p\colon \mathbb Z / p\to\mathbb Z / p$
    ved $a\mapsto a^p$.
    La $a,b\in \mathbb Z$.
    Vi ser at
    \[\begin{aligned}
        \pi_p(a + b)
        &= (a + b)^p
        \\
        &= \sum_{i = 0}^p \binom p i a^i b^{p - i}
        \\
        &= a^p + b^p
        \\
        &= \pi_p(a) + \pi_p(b)
    \end{aligned}\]
    siden $p|\binom p i$ for $i\neq 0, p$,
    så $\pi_p$ er en morfi.
    Vi ser også at $\pi_p(1) = 1^p = 1$,
    og det er bare \`en morfi $\mathbb Z / p\to \mathbb Z / p$
    som tilfredsstiller dette, nemlig identiteten $\id_{\mathbb Z / p}$,
    så $\pi_p = \id_{\mathbb Z / p}$.
\end{proof}
